Maintenant que nous avons vu comment définir la notion de catégorie, nous pouvons chercher comment construire de nouvelles catégories à partir de catégories existantes.

\subsubsection{Union disjointe de catégories}

\begin{defprop}[Union disjointe de catégories]

    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories. On appelle \emph{union disjointe de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$} la catégorie $\mathcal{C} \sqcup \mathcal{D}$ formée des données suivantes :
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $\mathrm{Obj}(C \sqcup D) :=$ La collection formée des éléments de $\mathrm{Obj}(C) \text{ et } \operatorname{Obj}(D)$ telle que les éléments de $\operatorname{Obj}(C) \text{ et } \operatorname{Obj}(D)$ sont disjoints.
        \item $\operatorname{Hom}_{C \sqcup D}(e,f) :=
            \begin{cases}
                \operatorname{Hom}_C(e,f)\text{ si } e \text{ et } f \text{ sont dans } \operatorname{Obj}(C)\\
                \operatorname{Hom}_D(e,f)\text{ si } e \text{ et } f \text{ sont dans } \operatorname{Obj}(D)\\
                \emptyset \text{ sinon}
            \end{cases}$
        \item Les compositions et les identités de $C \sqcup D$ sont celles de $C$ et de $D$.
    \end{itemize}
    \textcolor{red}{(insérer un exemple classique)}\Bruno{je ne crois pas j'en connaisse mais tu peux en chercher. En tout cas, il serait bon d'illustrer avec un exemple, voire un dessin comme en cours.}
\end{defprop}

\begin{proof}
\Bruno{c'est assez évident, mais dire 2 mots.}
\end{proof}

\begin{rema}
   \textbf{Attention :} Si on appelle $e$ un élément de $\operatorname{Obj}(C)$ et $e$ un élément de $\operatorname{Obj}(D)$, ils seront considérés différents dans $\operatorname{Obj}(C \sqcup D)$. On pourra les noter $e_C$ et $e_D$ dans $\operatorname{Obj}(C \sqcup D)$.\Bruno{je retirerais cette remarque ... je vois ce que tu veux dire, mais ... bof ... on fait l'union disjointe des ensembles d'objets de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ .... c'est clair. enfin, c'est clair pour moi car quand je pense union, je ne pense pas union dans un gros ensemble donné. Si tu veux laisser ok, mais je changerais la forme=rédaction.}
\end{rema}
\begin{prop}
   La construction de l'union disjointe est \emph{commutative}, c'est-à-dire que l'on a $C \sqcup D = D \sqcup C$.
\end{prop}

\Bruno{vraie question : c'est quoi une égalité entre catégories ? :-P}

\Bruno{proposition < théorème si tu vois ce que je veux dire} 

\begin{proof}
\Bruno{toute proposition/théorème nécessite une démonstration, même courte.}
\end{proof}

\subsubsection{Joint de catégories}

\begin{defprop}[Joint de catégories]

    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories. On appelle \emph{joint entre $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$} la catégorie $\mathcal{C} \rhd \mathcal{D}$ formée des données suivantes :
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $\mathrm{Obj}(C \rhd D) := \mathrm{Obj}(C \sqcup D)$ 
        \item $\mathrm{Hom}_{C \rhd D}(e,f) :=
            \begin{cases}
                \operatorname{Hom}_{C \rhd D}(e,f) = \{e \rightarrow e'\} \text{ si } e \text{ est dans } \operatorname{Obj}(C) \text{ et } f \text{ est dans } \operatorname{Obj}(D)\\
                \text{sinon } \operatorname{Hom}_{C \rhd D}(e,f) = \operatorname{Hom}_{C \sqcup D}(e,f)
            \end{cases}$
        \item Les identités de $C \rhd D$ sont celles de $C$ et celles de $D$
        \item Les compositions de $C \rhd D$ sont les compositions de $C$ et de $D$ et s'il existe des flèches $e \rightarrow f$ et $f \rightarrow g$ alors il existe une flèche $e \rightarrow g$.
    \end{itemize}
\end{defprop}

\begin{proof}
\Bruno{à faire}
\end{proof}

\begin{rema}
   La  joint entre les catégories n'est \emph{plus} une construction commutative.
\end{rema}

\begin{prop}
Soit $\mathcal{C}at_{[n]} :=$ la catégorie formée à partir de $(\textlbrackdbl n\textrbrackdbl ,\leq)_{n \in \mathbb{N}^*}$
On pose $\mathcal{C} = \mathcal{C}at_n$ et $\mathcal{D} = \mathcal{C}at_m$, $(n,m)\in {\mathbb{N}^{*}}^2$.
\Bruno{On a 
\[
\mathcal{C}at_{[n]} \rhd \mathcal{C}at_{[m]}=\mathcal{C}at_{[n+m+1]}
\]
}

\textcolor{red}{(Finir l'exemple)}
\end{prop}

\begin{proof}
\Bruno{à finir}
\end{proof}

\subsubsection{Produit de catégories}

\begin{defprop}[Produit de catégories]

    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories. On appelle \emph{produit de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$} la catégorie $\mathcal{C} \times \mathcal{D}$ formée des données suivantes :
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $\operatorname{Obj}(C \times D) :=$ La collection formée des paires $(e,f)$ telles que $e$ est dans $\operatorname{Obj}(C)$ et $f$ est dans $\operatorname{Obj}(D)$.
        \item $(e,f) \rightarrow (e',f')$ est dans $\operatorname{Hom}_{C \times D}((e,f),(e',f'))$ si et seulement si $e \rightarrow e'$ est dans $\operatorname{Hom}_C(e,e')$ et $f \rightarrow f'$ est dans $\operatorname{Hom}_D(f,f')$.
    \end{itemize}
    \textcolor{red}{(insérer un exemple)}
\end{defprop}

\begin{proof}
\Bruno{a faire}
\end{proof}

\textcolor{red}{(Rajouter Sous-catégorie et Catégorie opposée)}

